\chapter{基于隐马尔可夫模型的语音合成}
\section{隐马尔可夫模型简介}
马尔可夫链（Markov
Chain），是一种状态序列，其每个状态值只取决于前面N个状态，而与更往前时刻的状态无关。如果状态值仅取决于前面一个状态，称为一阶马尔可夫模型，写成函数表达即为
$$ P(X_{n+1} = x | X_1=x_1,x_2...,X_n = x_n) = P(X_{n+1} = x | X_n = x_n) $$
每一个状态所有的可能取值的集合称为状态空间，且在均匀的时间间隔上，状态之间的切换由一组状态转移概率（也称作一步转移概率，因为只与前一个状态有关）决定。如果每一个状态仅仅对应一个可观测的物理事件，则称这个马尔科夫链为可观测的马尔科夫过程。 \cite{t22}

而隐马尔可夫从状态到可观测事件是一个随机过程，一个状态有多个可能的观测事件。因此隐马尔可夫是一种双随机过程，分别是状态转移的随机以及每个状态可观测事件的随机。一般使用如下五元组来描述隐马尔可夫模型：

$$  \lambda = (N, M, \pi, A, B) $$
其中，
$N$是有限个状态数，$M$是每个状态可能的观察值的数目，$A$是状转移概率矩阵（与时间无关），$B$是给定状态下观察值的概率分布，$\pi$是初始状态空间的概率分布。可用$q_1,
q_2, ... q_n $表示状态序列，可用$O_1, O_2, ... O_n $表示观察值序列

\subsection{HMM的经典算法}
1.前向-后向算法（估值问题）
这个算法是用来计算在给定一个观察值序列$ O = O_1, O_2, ... O_n $以及一个 HMM
模型 $ \lambda = (N, M, \pi, A, B) $ ,由 HMM 模型$ \lambda $计算出序列$ O
$的概率$ P(O/\lambda) $,算法的时间复杂度为$ O(N^2 T)$。

2.Viterbi算法（解码问题）
给定一个观测值序列$ O = O_1, O_2, ... O_n $以及一个 HMM模型 $ \lambda = (N, M,
\pi, A, B) $ ，求出一个最有可能的状态序列 $ Q = q_1, q_2, ..q_n $ 

3.Baum-Welch算法（学习问题）
仅知道HMM模型$ \lambda = (N, M, \pi, A, B) $中N，M的值，给定观察值序列$ O = O_1, O_2, ... O_n $来确定模型中未知的其他参数$\pi, A, B$，使得$ P(O/\lambda) $
概率最大。这是一个泛函数极值的问题。由于在实际应用中,给定的观察序列是有限的,因此无法通过一个算法直接求出一个最优
$\lambda $的值。基于这种情况,将递归思想应用到 Baum-Welch 算法中,使得
$ P(O/\lambda) $ 在局部取得极大值,由此来得到 HMM 模型的参数$ \pi, A, B
$。\cite{t2}

\section{基于HMM的语音合成架构}
过去，常将隐马尔可夫模型对语音参数进行建模，用于语音合成的系统。因为人的语言过程可以看作一个双重随机过程，语音信号则是输出的可观测序列，而人脑中的语法知识则是一组不可观测的状态序列。考虑到语音信号的短时平稳性，在一段短时间内观测值一致，HMM模型很好地描述了这个过程。\cite{t30}

基于HMM语音合成分为两步，训练和合成。见HMM语音合成系统框图\ref{fig:hmm_structure}

\input{figure/hmm_structure}

训练阶段首先提取音频的声学参数（如MFCC，F0）等，然后根据声学参数以及对应文本的语言学标注文件为每个语音合成基元（如字/音节、声韵母或音素）训练各自的HMM模型，这些模型是单基元模型。接着再通过上下文属性来对模型进行扩展，对扩展后的模型进行训练。

单基元模型中，单个基元的发音由多个（隐藏的）状态组成，这些状态又输出不同可能的观测序列（声学参数），一般来讲，如果选取音素或者声韵母作为合成基元，采用5个状态的HMM模型，如果使用音节作为合成基元，则采用10个状态的HMM模型。

%我记得是一个台湾大学的pdf，但是找不到具体出处了
%中文语音合成HMM的模型结构如图
%\ref{fig:hmm_model}

%\input{figure/hmm_model}

实际的建模中，为了模型的简化，可以将HMM中的转移矩阵用一个时长模型（duration
model）替代，构成半隐马尔可夫模型。对于频谱，用连续概率分布HMM建模，用多空间概率分布对清浊音段（基频）进行建模，可以取得很好的效果。

合成阶段的具体流程是：
\begin{enumerate}
\item 通过一定的语法规则、语言学的规律得到合成所需的上下文信息，形成上下文标注文件（label）。
\item 根据每个带有上下文相关的语音环境信息的label文件对决策树进行搜索，得到语境最相近的叶结点HMM，由此得到其相应的状态时长、基音周期和频谱的
HMM，以此来构建句子的 HMM 模型,这样每句文本信息都能够转化为一串无跳转从左至右的
HMM 模型序列。
\item 由决策出来的模型（连续密度/空间隐马尔可夫模型CD-HMM）解算出合成的基频、频谱参数。根据时长的模型得到各个状态的帧数，由基频、频谱模型的均值和方差算出在相应状态的持续时长帧数内的各维参数数值，结合动态特征，最终解算出合成参数。
\item 由解算出的参数构建源-滤波器模型合成语音。对于浊音，用基频对应的单一频率脉冲序列作为激励；对于清音，用高斯白噪声作为激励，滤波器由谱参数控制，激励源通过滤波器合成出声音。
\end{enumerate}

\subsection{基于决策树的聚类}

由于采用了大量的上下文结构（如三基元tri-phone或者五基元结构），HMM模型数量骤增，过多的模型数量使得难以有足够的数据进行训练。决策树通过将模型进行归类很好地解决了这个问题。此外，实际语音合成时可能遇到训练数据中没有出现的基元，基于决策树（Decision
Tree）的方法，可以使用那些可见基元的分布来合成在训练数据中不可见的基元。如图\ref{fig:decision_tree}

\input{figure/decision_tree}

\section{基于HMM语音合成系统的缺陷}
HMM语音合成系统相比拼接合成系统的最大缺点在于合成音质的不足，其主要原因\cite{t22}是
\begin{itemize}
\item 基于参数的合成中对语音信号进行编码和解码，其中的信号失真是不可避免的
\item
    基于统计的训练导致参数估计过程中的频谱参数趋于平均化，直接导致合成语音平淡，缺失细节
\item
    由于模型拓扑结构限制，模型对频谱参数在时域方向的变化存在局限，导致了预测频谱过于平滑。
\end{itemize}
